救龜義工︰港人殘忍超出想像

悠悠綠水，看似詩意。但對被棄於水池的烏龜，卻是九死一生的混濁環境。香港棄龜關注組創辦及總負責人Mirko，3年前不忍遭棄養的烏龜受苦，與同路人在公園及屋苑水池拯救病龜。一度被人誤以為偷龜，亦受過網絡公審，但他堅持下去，全為扭轉烏龜悲劇命運。

3年來「香港棄龜關注組」義工團成員加加減減，高峰期達80人，現時約50人活躍。Mirko坦言救龜本來就是冷門事，動手更需勇氣︰「初時大眾不太理解，曾有年長義工被人質疑偷龜『加餸』或被質疑『拿去賣』，甚至被人網絡公審，令很多義工因而退出。」事實上救龜過程亦不輕易，除了需耐心等待，更可能「好心無好報」。「我試過在九龍公園救過一隻鱷龜，當時牠被卡在鐵絲網之間，扯開網時要步步為營。因鱷龜攻擊性強，稍一不慎就會咬我；池水亦相當骯髒，有機會導致細菌感染。」

常面對冷眼 救鱷龜險被咬

能維持熱誠，除因為愛，更多是出於不忍。在尖沙咀工作的Mirko，周一至六例必在公餘時間，到九龍公園巡視一番；義工們亦會巡視居所附近水池。「水池的龜我們大多認得，幾乎每周都發現有新的小龜出現，懷疑有人作宗教『放生』活動。」但在大量垃圾及廚餘夾擊下，小龜生路渺茫。「遊人常用麵包餵龜，甚至將吃不下的午餐倒入水池，但無顧及剩菜會令水質污染。」

人性的殘忍亦令他側目。「見過有烏龜龜殼被塗上金漆，飽受無謂傷害；亦有人『不想益人』，故意剪去烏龜手腳，減少『被執』機會。」Mirko指，無手腳的烏龜因傷口發白，易被其他龜隻當成食物攻擊；自身覓食能力亦大受影響。除了「放生」外，龜隻「長大」亦是被棄養主因。「巴西龜、忍者龜、鱷龜、花龜成長速度很快，超出很多人飼養能力；忍者龜常因長大後變醜樣而被棄養。」

努力獲回報 有屋苑肯保留

除了價錢便宜的烏龜不被珍惜，身價達數千元的亦難倖免。「曾救過飛河龜，治療時發現患了嚴重肺炎，最終病逝。相信若牠非患病，不會被遺棄。」

所幸努力耕耘，終羸得社會理解。「最開心是有屋苑來信，告知因池水臭被投訴，本想清池，烏龜亦會人道毁滅。但受我們感染，終決定撥出資源改善水池過濾，留下烏龜。」

父子皆愛龜 高峰寄養逾60隻

Mirko受父親影響，自小與烏龜建立深厚感情。「很多人的『入門寵物』都是烏龜，但大多數認為牠們無感情，被遺棄也不會傷心。實際上烏龜識認人，有些要我餵才肯吃飯，和貓狗差別不大，並非冷血。」

因關注組未有會址，棄龜多寄養在成員家中，甚至要租倉容納，並請兼職人員照顧。Mirko笑指，高峰期家中寄養了60隻烏龜，當中有3隻更是「巨無霸級」鱷龜，一度引起父母不滿，幸他們最終理解救龜的意義。

事旦啦 龜之嘛

龜都係生命

圖呢

on9 放生就一定係港人?

係呀 有好多外國人嚟旅行順便放生龜龜

教育問題都好重要
啲人買返嚟成日以為養得起
屋企養咗兩隻巴西龜都係係親戚手中救返嚟
長輩當初貪平玩玩下買嚟養一陣就打算將佢哋沖落廁所…

不過自己屋企其實唔大又難有太陽射入屋，環境嚟講對啲龜真唔太好有考慮幫佢哋搵個好人家，但我媽堅持養到一日得一日咁

沖落廁所
btw 帶佢出街曬太陽囉，我都係咁

唔好害人啦香港人

香港人除左返工搵錢外有咩係好？

香港人造業太多，畀支那人管都係報應。

將龜沖落廁所咁仆街 正宗死老野

龜條命都有價值過條柒頭

屋企2隻龜係係垃圾桶執番黎

原來真係有品種叫忍者龜？？

個龜頭